\chapter{Introducción}
Este manual esta diseñado para aprender a programar computadoras con el lenguaje PYTHON, aprovechando las ventajas del hardware para Iot (Internet of Things) de bajo costo y fácil adquisición.
La propuesta se basa en trabajar con las placas de desarrollo WEMOS D1 mini montadas en el hardware La.C.E.R.Ar (La Computadora Educativa de la República Argentina) y controladas mediantes chatbots computacionales diseñados para el sistema de mensajería instantánea TELEGRAM y PYTHON.

Estas placas están diseñadas para poder trabajar con 2 salidas a relés capas de controlar hasta 220 Volts x 10 Amperes cada una, mas que suficiente como para poder prender y apagar dispositivos eléctricos que puedan encontrarse en nuestro hogar, así como dispone de sensores de temperatura, humedad y una entrada analógica que puede ser usada con múltiples tipos de \textbf{sensores} (luz, humo, sensores de contacto, sensor de líquidos, etc.)

\section{domótica}

Se llama domótica a los sistemas capaces de automatizar una vivienda o edificación de cualquier tipo, aportando servicios de gestión energética, seguridad, bienestar y comunicación, y que pueden estar integrados por medio de redes interiores y exteriores de comunicación, cableadas o inalámbricas, y cuyo control goza de cierta ubicuidad, desde dentro y fuera del hogar. Se podría definir como la integración de la tecnología en el diseño inteligente de un recinto cerrado.

En general, existen muchas herramientas comerciales que tratan de facilitar el uso y la integración de sistemas eléctricos y electrodomésticos. Muchos de estos dispositivos comerciales, son caros y algunos muy limitados en su manipulación por parte de los usuarios. Nosotros proponemos usar dispositivos basados en el chip de bajo costo ESP8266 (la versión ESP12F que trae las placas de desarrollo wemos d1 mini), un hardware barato con capacidad de conexión WIFI y un firmawre escrito en micropython para facilitar la carga de configuraciones WIFI y el trabajo con lenguaje PYTHON.

Ademas, para poder comunicarnos con el exterior, usaremos chatbots computacionales programados en PYTHON, y a partir de ahora para poder identificarlos llamaremos \textbf{digientes} (entidades digitales) en honor a la novela corta de Ted Chiang \textit{el ciclo de vida de los objetos de software}.

En principio trabajaremos con el diseño de nuestro \textbf{digiente} y como programarlo para responder en TELEGRAM.

\chapter{Sobre la secuencia didáctica}

Esta secuencia didáctica esta diseñada para ser trabajada en grupos de 2 personas por equipo (computadora + kit de domótica + pendrive con live-usb de linux), de forma que cada dupla de estudiantes puedan trabajar los ejercicios turnándose entre el uso del hardware y le escritura de código fuente en \textbf{python}.

\section{TORCAZ}

El entorno de desarrollo integrado que usaremos es \textbf{torcaz}, un IDE (en inglés \textit{Integrated Development Environment}) diseñado para el trabajo de investigación. Este software esta diseñado para capturar los datos de escritura (dentro del entorno) de los estudiantes y si lo habilitamos también puede hacer un video del escritorio (lo que se denomina \textbf{screencast}) con una filmación de la actividad dentro de la computadora, y también el micrófono, para poder analizarlo con herramientas de análisis de datos cualitativos y el software \textbf{Burrhus}.

Cada jornada de trabajo debería durar 1 hora máximo y completar todos los ejercicios de la guía en 4 clases, 2 clases para usar la API \textbf{BOT} y otras 2 clases para poder trabajar con el hardware y la API \textbf{domoticaro}, dejando 4 clases para llevar un proyecto propio de cada grupo de estudiantes (con trabajo en clase y trabajo en casa).

\begin{importante}
\textbf{torcaz} es un software de investigación y esta diseñado para exclusivamente para el análisis cualitativo del trabajo de los estudiantes. En ese sentido, es un software que puede ser muy invasivo de la privacidad de los participantes, dado que captura video y audio del trabajo de los chicos, y por lo tanto debería ser usado con precaución y una comprensión de como almacena la información de cada sesión de trabajo.
Para ver que tipo de información almaceno \textbf{torcaz} ir a la carpeta \textbf{espacio\_de\_trabajo} en el \textbf{home} del sistema \textbf{GNU/Linux}.
\end{importante}

\chapter{preparar nuestro entorno de trabajo}

Para trabajar con nuestro \textbf{digi-ente} primero tenemos que instalar la aplicación de TELEGRAM en nuestro celular, y habilitar el numero telefónico para la cuenta que crearemos. Una vez instalado, podemos no usar el celular y directamente trabajar con la versión WEB de TELEGRAM, dado que esta versión no requiere tener el celular activado como pasa con la versión WEB de WHATSAPP.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth /2]{figuras/botfather.jpg}
    \caption{@BotFather}
    \label{fig:BotFather}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{nota}
TELEGRAM es un servicio de mensajería por Internet desarrollado desde el año 2013. El servicio está enfocado en la gestión de mensajes de texto y multimedia, y permite crear bots para automatizar eventos desde distintos lenguajes de programación.
\end{nota}

\subsection{Crear Token para nuestro BOT} 
Los bots son cuentas especialmente sencillas que no requieren ni siquiera un número de teléfono adicional. De hecho, tampoco es necesario conocer en detalle cómo trabaja el protocolo propio de encriptación del servicio (MTProto), gracias a que el servidor se encargará de gestionar la encriptación y la comunicación con la API de Telegram por nosotros.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth /2]{figuras/botfather_4.png}
    \caption{La interfaz de usuario del \textbf{BotFather} es básicamente un caht de telegram donde interactuamos con \textbf{BotFather} mediante texto.}
    \label{fig:BotFather}
  \end{center}
\end{figure}

En primer crearemos el bot propiamente dicho. Para ello accederemos a Telegram, o bien desde la aplicación de escritorio o bien desde el móvil. En «Buscar» escribiremos \textbf{@BotFather}. Pulsaremos sobre él. Es la herramienta de Telegram para crear y gestionar bots, es el padre de los bots. A todos los efectos es como si se tratara de un nuevo contacto en nuestro Telegram, al que le podremos escribir una serie de comandos que es capaz de reconocer para crear y administrar los bots.

Una vez dentro de BotFather, para crear un nuevo Bot, escribiremos el comando \textbf{/newbot} y luego pulsaremos el botón \textbf{''enviar''} Nos solicitará el \textbf{nombre} para el nuevo Bot, con el texto: \textit{ Alright, a new bot. How are we going to call it? Please choose a name for your bot}. Introduciremos el nombre de nuestro Bot y pulsaremos \textbf{''enviar''}.

Este nombre será el que figure en los detalles del contacto y en el resto de sitios, será el \textbf{nombre genérico}. A parte está el nombre de usuario, el \textbf{nickname} con la '@', que es el que se usará en los enlaces ''telegram.me'', el cual ha de cumplir ciertas características como tener 5-32 caracteres (sólo letras, números y guión bajo) y, como hemos mencionado antes, finalizar en “bot” (es obligatorio).

Otros comandos que hay a disposición para configurar el bot son los siguientes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{/setdescription}: para la descripción de lo que hace nuestro bot. Puede tener hasta 512 caracteres, y será el texto que vean los usuarios al iniciar la conversación con él bajo el título “¿Qué puede hacer este bot?
  \item \textbf{/setabouttext}: es el texto que aparece en el perfil, una especie de “bio”, de hasta 120 caracteres. Será el texto que aparece al compartir el bot acompañando el enlace.
  \item\textbf{/setuserpic}: para la foto de perfil del bot.
  \item\textbf{/setcommands}: las acciones de nuestro bot se pedirán con comandos. Mediante éste podremos cambiar la lista de los nuestros, con los requisitos de empezar con una barra “/” y contener hasta 32 caracteres alfanuméricos para su nombre, así como indicar los parámetros y una descripción. El usuario podrá ver la lista de comandos correspondiente al bot tecleando “/” en la conversación con él.
  \item\textbf{/setjoingroups}: aquí podemos configurar a qué nivel se tendrá acceso a nuestro bot, si de forma privada (esto será necesario) y añadiéndolo a grupos.
  \item\textbf{/setprivacy}: determina qué mensajes recibirá, en función de si dejamos activado o no el modo de privacidad, con las implicaciones que hemos comentado anteriormente.

\end{itemize}

\subsection{sobre ID y seguridad en TELEGRAM}
El \textbf{token} es una palabra de seguridad obligatoria para poder conectar con nuestro \textbf{Bot} desde aplicaciones externas. Es única para cada bot. Será la forma en la que lo identifiquemos y accedamos a él.

En realidad, cuando creamos el \textbf{bot} nos devuelve el \textbf{token} generado, sin embargo podemos consultarlo en cualquier momento con el comando: \textbf{/token}.

Nuestro \textbf{token} sera un Código único que representa a nuestro \textbf{bot}, es muy importante que guardemos bien ese código porque es la unica forma de controlar a nuestro \textbf{bot}, si alguien más accede a ese código podrá controlar por nosotros a nuestro \textbf{bot} de telegram. un ejemplo de \textbf{token} puede ser: \textit{'1011157463:AAFVOuVzjl1W0jSrGx8YaVLZAOrop0OvaRs'} (no es un \textbf{bot} real, solo es un ejemplo).

Otro dato muy importante que necesitamos es el \textbf{id} que funciona como identificador de nuestro celular, este numero de 10 dígitos es único y no tiene relación con nuestro numero de teléfono. Para poder obtenerlo usaremos el siguiente ejemplo de \textbf{eco}, levantando un \textbf{bot} y que nos devuelva el \textbf{id} del teléfono que le escriba al \textbf{bot}.

\begin{importante}
Debemos tener mucho cuidado de no compartir el \textbf{token} de nuestro bot con otras personas.

Ademas, también debemos tener cuidado de no compartir el \textbf{id} de nuestro celular.
\end{importante}

\chapter{BOT}

\subsection{Ejercicios}


\subsubsection{Hola mundo}
Nuestro primer ejemplo es un poco complejo pero tiene dos finalidades muy importante: por un lado permite probar que nuestro bot anda y es capaz de conectarse al servidor de telegram, y por el otro lado nos entregara el \textbf{ID} de contacto de nuestro teléfono. Un numero fundamental para que nuestro bot (y luego nuestro \textit{digi-ente} pueda comunicarse con nosotros.

En la linea 5, la variable \textit{token} debe ser remplazada por el código generado por \textbf{@BotFather} cuando creamos nuestro bot. esta cadena de caracteres representa a nuestro bot y sin ella no podemos interactuar con el, es fundamental guardarla y no perderla, ademas de no publicarla en redes para que ninguna otra persona controle nuestro bot.

La variable \textit{token} es una variable de tipo \textbf{string} por lo tanto nuestra cadena de caracteres debe iniciar y cerrar con comillas simples o dobles.

Una vez remplazado el valor de \textit{token} por nuestro código que representa al bot que creamos, podemos iniciar python3 y mandar un mensaje desde nuestro celular (o con la aplicación de telegram web) a nuestro bot y este responderá con el mismo mensaje (un eco) y ademas nos enviara el numero de \textbf{ID} que representa nuestro celular, un dato muy importante para poder trabajar con los siguientes ejercicios.
\subsubsection{Ejercicio 0}

\begin{python} {un bot que repite lo que le decimos}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-

from bot.bot import BOT
token = 'bot:token'
bot = BOT('telegram', token)
while True:
    if bot.hay_mensaje() is True:
        chat_id, texto = bot.recibir_ultimo_mensaje()
        print("el chat es: ", texto)
        print("el id es: ", chat_id)
        bot.enviar_texto(chat_id, texto)
        bot.enviar_texto(chat_id, str(chat_id))        
\end{python}   

\subsubsection{Ejercicio 1}

Identificado el \textbf{ID} de nuestro celular, o del celular de otra persona que interactué con el bot, podemos mandarles mensajes de textos, imágenes y audios a través de telegram.

\begin{python} {Ejemplo de Hola mundo con telegram}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-
from bot.bot import BOT
token = 'bot:token'
usuario = 123456789
bot = BOT('telegram', token)
bot.enviar_texto(usuario, "hola mundo")
\end{python}

\subsubsection{enviar imágenes}

Enviar una imagen a nuestro BOT de telegram es exactamente igual que enviar cadenas de texto, solo debemos usar la función \textbf{.enviar\_imagen()} con el \textbf{id} del usuario TELEGRAM y la dirección donde esta almacenada la imagen que queremos enviar.

\begin{python} {ejercicio 2, enviar una imagen.}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-
from bot.bot import BOT
token = 'bot:token'
usuario = 123456789
bot = BOT('telegram', token)
bot.enviar_imagen(usuario, "/home/liveuser/imagen.png")
\end{python}

La dirección de la imagen la pondremos como una cadena de texto, por lo tanto podemos manipularla como a cualquier cadena de texto, usando las herramientas de python. Por ejemplo podríamos tener varios archivos con nombres como: foto1.png, foto2.png, foto3.png. y con un bucle \textbf{for()} enviar las 3 imágenes en orden.
\begin{nota}
En los sistemas GNU/Linux, los archivos de nuestro usuario se almacenan en la carpeta \textit{/home/usuario/}, en nuestro caso, al usar un live USB con el sistema ya instalado, nuestro usuario sera \textbf{liveuser} y todos nuestros archivos personales se guardaran ahí, o en sub carpetas que creemos.
\end{nota}

\subsubsection{recibir texto}

Recibir texto es un proceso un poco más complicado que solo enviar, en principio porque necesitamos armar un bucle donde nuestro Código ''vea'' (usando la función \textbf{hay\_mensaje()}  si hay un mensaje,para luego lo guarde en una variable de texto, así como el \textbf{ID} del remitente del mensaje.

Decimos que la función \textbf{recibir\_ultimo\_mensaje()} devuelve dos valores el identificador del remitente que envió el mensaje, y el mensaje propiamente dicho.

Tener el dato de \textbf{ID} es fundamental, entre otras cosas para poder identificar si el usuario que escribe al \textbf{BOT} es la persona a la que esperamos que el \textbf{BOT} responda, dado que los \textbf{BOT} de TELEGRAM son públicos y cualquier persona podría acceder a ellos si no tenemos algunos cuidados de seguridad que veremos mas adelante.

\begin{python} {ver si hay un mensaje nuevo y responder con un saludo}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-

from bot.bot import BOT
token = 'bot:token'
bot = BOT('telegram', token)
while True:
    if bot.hay_mensaje() is True:
        chat_id, texto = bot.recibir_ultimo_mensaje()
        cadena = "HOLA!, me enviaste este: ", texto
        bot.enviar_texto(chat_id, cadena)
\end{python}   



%\subsubsection{procesamiento de texto con cadenas de caracteres}

%\subsubsection{encapsular en sub rutina (función) una respuesta.}

\subsection{actividades}

recibir dos números y sumar o restar

componer un poema con un algoritmo que arme las rimas al azar
enviar memes al azar desde una carpeta
enviar chistes al azar según una categoría que le pidamos
enviar mensajes cada cierto tiempo


\chapter{domoticaro}
\textbf{Domoticaro} es una \textbf{API} (Interfaz de programación de aplicaciones por sus siglas en ingles) que permite controlar las placas de \lacerar (La Computadora Educativa de la República Argentina). Este hardware esta diseñado para poder controlar distintos dispositivos eléctricos y sensores que podemos usar para automatizar distintos ambientes de nuestro hogar.

\section{WEMOS}
El ESP8266 es un chip de bajo costo Wi-Fi con un stack TCP/IP completo y un microcontrolador, fabricado por Espressif, una empresa afincada en Shanghái, China.

La Wemos D1 Mini Pro es la versión compacta de la familia de placas WeMos basadas en el chip  WIFI ESP8266. Al igual que su hermana mayor, incorpora un procesador central de 32 bits con un completo stack IP + WIFI, pero ademas se monta una placa con pines a la medida de las protoboard. 
\begin{itemize}
  \item Velocidad: 80MHz/160MHz
  \item Flash: 4M bytes
  \item Tensión funcionamiento: 3.3V
  \item Entradas y salidas digitales: 11, todos (salvo el D0) con PWM, interrupciones, e I2C
  \item Entradas analógicas: 1 (Max. 3.2V)
  \item Conector Micro-USB
\end{itemize}

%\section{Pinguino}

%\section{arduino}

\section{Ejercicios}

\subsubsection{conectar la placa a python}

En primer lugar debemos configurar nuestro hardware para que este conectado a la red de WIFI donde vamos a trabajar, es importante que tengamos a mano el SSID de nuestra conexión WIFI asi como la contraseña para poder ingresar a la red.

Una vez conectados a la red WIFI, la placa \lacerar en su pantalla OLED nos mostrara que se estableció conexión y cual es el IP que el router WIFI nos asigno, es muy importante anotar esa dirección de IP porque es la única forma que tendremos de acceder a controlar nuestro hardware \lacerar de forma remota.

\begin{nota}
El SSID (Service Set Identifier) es una secuencia de 0-32 octetos incluida en todos los paquetes de una red inalámbrica para identificarlos como parte de esa red. El código consiste en un máximo de 32 caracteres, que la mayoría de las veces son alfanuméricos (aunque el estándar no lo especifica, así que puede consistir en cualquier carácter). Todos los dispositivos inalámbricos que intentan comunicarse entre sí deben compartir el mismo SSID. 
\end{nota}

\begin{importante}
El numero de IP que nos asignara nuestro router esta compuesto por 4 números no mayores que 255 como por ejemplo: 192.168.0.1

Es muy importante anotar el numero que nos mostrara la placa \lacerar para poder controlar nuestro hardware.

\end{importante}

\subsubsection{prender y apagar un rele}

Ejemplo de como prender y apagar el RELE 1 de la placa domoticaro es el ejemplo más basico para probar las funcionalidades de las placas \lacerar

\begin{python}{funciones básicas con reles}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-

import domoticaro
import time

placa = domoticaro.iniciar("weemos")
placa.iniciar("http://192.168.100.100/")

placa.rele1.on()  # prendemos el rele 1
time.sleep(2)  # una pausa de 1 segundo
placa.rele1.off()  # apagamos el rele 1
time.sleep(2)  # una pausa de 1 segundo

# ahora controlamos el rele 2

placa.rele2.on()  # prendemos el rele 2
time.sleep(2)  # una pausa de 1 segundo
placa.rele2.off()  # apagamos el rele 2
time.sleep(2)  # una pausa de 1 segundo
\end{python}




\subsubsection{Leer el sensor de temperatura y humedad}

Para leer el sensor de temperatura y humedad DTH11

\begin{python} {Leer humedad y temperatura}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-
import domoticaro
habitacion = domoticaro.iniciar("weemos")
habitacion.iniciar("http://192.168.0.100/")
for t in range(4):
    print("Sensor humedad:  ", habitacion.Humedad.leer())
    print("Sensor temperatura:  ", habitacion.Temperatura.leer())
habitacion.cerrar()
\end{python}   

\subsubsection{leer un sensor analógico}
Ejemplo de como leer el sensor analógico de la placa domoticaro y controlar un rele.
\begin{python}{sensor analógico A1}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-
import domoticaro

placa = domoticaro.iniciar("weemos")
placa.iniciar("http://192.168.100.100/")
an1 = placa.analogico.leer()
print("el valor del sensor es:", an1)
if an1 > 5.0: 
	placa.rele1.on()
else:
	placa.rele1.off()
\end{python}

\subsubsection{funciones extras de los reles}
Ejemplos de herramientas extras para los RELES de la placa domoticaro. podemos ver el estado del rele (si esta prendido o apagado), y con la función \textbf{conmutar} podemos cambiar el estado (si esta encendido, apagarlo y viceversa)
\begin{python}{Funciones extras para los reles}
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-

import domoticaro

placa = domoticaro.iniciar("weemos")
placa.iniciar("http://192.168.100.100/")

# Saber el estado de un rele (prendido o apagado)
print("estado del RELE 1:", placa.rele1.estado())
print("estado del RELE 2:", placa.rele2.estado())

# conmutar el valor de un RELE (si esta prendido lo apaga, y si esta 
# apagado, lo prende)

placa.rele1.conmutar()
placa.rele2.conmutar()	
\end{python}



\section{Actividades}

Hay muchas actividades que se pueden hacer con las placas \lacerar, principalmente si dejamos de pensar en ellas como sistemas únicos, sino más bien como sistemas integrados entre sí.

Podemos tener una placa \lacerar para controlar las luces de una sala, otra para las luces de la pieza, y una ultima para la temperatura (ventilador, estufa), por ejemplo podríamos hacer: 

\begin{itemize}
	\item Preparar un café (prendiendo la cafetera y apagandolo después de cierta cantidad de minutos).
	\item Prender las luces como despertador. 
	\item Prender el ventilador a cierta temperatura.
	\item Apagar las luces a cierta hora.
	\item Prender el rele y esta apagado y apagarlo si esta prendido y controlar luces para simular movimiento de personas en una casa vacia.
	\item controlar una bomba de agua de 12V para cargar agua en un vaso (o jugo o cafe)
	
\end{itemize}

\chapter{proyectos integradores}

Estas actividades pueden servir para integrar las dos librerías pensando en entidades digitales que puedan controlar pequeñas cosas de la casa, como electrodomésticos, luces o un invernadero, pero que no sean un ''menú de ejecución'', es importante que sus respuestas tengan cierta personalidad, agregando respuestas al azar cada cierta cantidad de tiempo y teniendo variables que configuren cierta personalidad (como en los juegos de Rol por ejemplo) para que responda en función de su ''humor''.

Es importante pensar en un digi-ente tratando de recrear una personalidad que no sea solamente para su uso instrumental, con la idea de generar lo que pappert habla como ''el niño como epistemólogo'', donde piense en sus propias formas de producción del conocimiento y trate de emular ciertas características en estos digi-entes 

\begin{itemize}
  \item digi-ente para control de un vivero (luz, temp, humedad y control de agua)
  \item digi-ente para control de la pieza (luces, calefacción, reproducir música o videos)
\end{itemize}
